\documentclass[10pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\rmfamily
\DeclareFontShape{T1}{lmr}{bx}{sc} { <-> ssub * cmr/bx/sc }{}
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{multicol}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,unicode=true, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\setlength{\columnsep}{0.5cm}

\usepackage{supertabular}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{placeins}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{breakurl}
\urlstyle{rm}

%Tabelas e figuras
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
%\begin{table}[htbp]
%  \centering
%  \caption{caption}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|c *{n}{|Y}|}\hline 
\usepackage{longtable}

\input epsf

%Font customization
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\Large\scshape\centering\bfseries}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsubsection}[block]{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{color}
\usepackage{soulutf8}
\setul{1.6pt}{.4pt}
\newcommand{\hlc}[2][yellow]{ {\sethlcolor{#1} \hl{#2}} }

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Caracterização de uma \\ célula fotovoltaica}\vspace{-5pt}} % Article title


\author{\normalsize{Miguel Pardal (79087), Miguel Ribeiro (79013), Rita T. Costa (78613) e Tomás A. Reis (78811)}\\ % Your name
\normalsize \textbf{Laboratório de Complementos de Electromagnetismo e Termodinâmica} \\
\normalsize Ano Lectivo 2014/2015, 2º semestre (grupo 5, turno de 6ª feira) \\
\normalsize 6 de Março de 2015% Your institution}
\vspace{-3mm}
\vspace{-0.5\baselineskip}
}
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address

\date{}

\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\maketitle % Insert title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}

\vspace{-0.5\baselineskip}
No presente trabalho experimental, foi caracterizada o funcionamento de uma célula fotovoltaica na presença de uma lâmpada a pequenas distâncias. Para diferentes níveis de iluminação (diferentes inclinações da célula), foram determinadas experimentalmente a característica tensão-corrente da célula, bem como a resistência de carga que maximiza a potência obtida. Finalmente, foi caracterizada a variação da potência máxima fornecida pela célula com a distância à fonte de luz, comparando-se os resultados com o esperado pelo modelo da fonte luminosa pontual. As curvas I-V obtidas revelaram-se bastante regulares apesar de divergirem do modelo teórico para pequenas resistência de carga, possivelmente devido a efeitos parasita. Verificou-se também uma relação linear entre o nível de iluminação, a potência e a corrente na situação de carga óptima e na situação de tensão constante. A relação obtida da potência máxima com a distância assemelha-se ao modelo da fonte pontual nas distâncias maiores.
\end{abstract}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}

Uma célula fotovoltaica é um componente eléctrico que converte energia luminosa em corrente eléctrica. A célula é composta por junções PN, onde ocorre processo semelhante ao efeito fotoeléctrico, em que os electrões absorvem a energia dos fotões, não sendo ejectados, mas antes passando da banda valência para a banda de condução do metal. %Um dos factores que condiciona o seu funcionamento é o nível de iluminação a que é sujeito, e que pode ser regulado, por exemplo, ajustando o ângulo $\alpha$ entre os raios incidentes e a perpendicular à superfície da célula. Nesse caso, o nível de iluminação é definido por $\cos \alpha$.

\subsection{Característica eléctrica e carga ideal}

Uma célula fotovoltaica ideal pode ser modelada por uma fonte de corrente em paralelo com um díodo. Nesta situação, a característica da célula é dada por\cite{ipho}:
\begin{equation}
I = I_{max} - I_0\left(\exp\left(\frac{eV}{\eta k_BT}\right)-1\right)
\label{eq:I_cell}
\end{equation}

\noindent onde $I_{max}$ e $I_0$ são parâmetros experimentais, $\eta$ é factor de idealidade do díodo, $T$ é a temperatura da célula, $K_B$ é a constante de Boltzmann e $e$ é a carga elementar.

A equação~\ref{eq:I_cell} implica que, para cada nível de iluminação, existirá uma resistência de carga, $R$, que maximiza a potência disponibilizada pela célula. Esta resistência tem o nome de resistência característica, $R_{CH}$.

%, e é possível mostrar que é aproximada por\cite{RCH}:
%\begin{equation}
%R_{CH} = V_{OC}/I_{SC}
%\label{eq:R_ch}
%\end{equation}
%
%\noindent onde $V_{OC}$ é a tensão em circuito aberto ($R=\infty$) e $I_{SC}$ é a corrente em curto-circuito ($R=0$).

\subsection{Distância à fonte luminosa}

Para uma fonte de luz pontual, com uma inclinação da célula de $\theta$ fixo, o nível de iluminação da célula decairá com o quadrado da distância, $d$, entre este componente e a fonte de luz, por conservação de energia na superfície esférica. Supondo o nível de iluminação proporcional à potência máxima, $P_M$, disponibilizada pela célula, esperar-se-ia, pois, nestas condições, $P_M \propto r^{-2}$. 

A fonte de luz utilizada nesta experiência, uma lâmpada, não tem uma simetria esférica, pelo que, a curtas distâncias, não se espera um comportamento deste tipo. 


%------------------------------------------------

\section{Método experimental}


%\subsection{Lista de material}
%Para a realização da experiência, foi usado o seguinte material:
%\begin{itemize}
%\item Célula fotoeléctrica;
%\item Gerador;
%\item Lâmpada de 12V;
%\item Multímetros a trabalhar como voltímetros e ohmímetros;
%\item Caixa de resistências e resistência variável;
%\item Calha;
%\end{itemize}

\subsection{Montagem}

Esta montagem subdivide-se em dois circuitos distintos: o circuito da lâmpada e o da célula fotovoltaica.

\medskip
\begingroup
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{circuito.eps}
  \captionof{figure}{Esquema do circuito eléctrico.}
  \label{fig:montagem}
  \vspace{-10pt}
\endgroup
\medskip

\subsubsection{Circuito da lâmpada}

O circuito montado para a lâmpada está esquematizado na parte esquerda da Figura~\ref{fig:montagem} e consiste numa lâmpada
ligada em série a uma resistência variável, cujo propósito é limitar a tensão nos terminais da fonte de luz. O voltímetro ligado em paralelo com a lâmpada garante que esta grandeza não excede os valores aconselhados (12 V).

\subsubsection{Circuito da célula fotovoltaica}

A célula fotovoltaica está incluída no circuito à direita na Figura~\ref{fig:montagem}. É claro que o valor de resistência fornecido pela caixa é $R2=R2a+R2b$, sendo $R2b=0$ sempre que o interruptor inferior estiver ligado.

O circuito utiliza o interruptor superior da caixa de resistências de forma a ligar alternadamente a resistência variável ao ohmímetro ou à célula, permitindo medir a tensão quando o circuito fecha com a célula, e a resistência na caixa quando ligada ao ohmímetro. Uma medição simultânea seria impossível visto que o ohmímetro cria uma corrente, e a alternativa de medir a intensidade de corrente adicionaria a elevada resistência interna do amperímetro ao circuito, diminuindo a gama de resistências disponível. Com a montagem exibida, consegue-se $0<R2<2846$ (\SI{}{\ohm}).

\subsection{Característica eléctrica e carga ideal}

Para cada nível de iluminação, foram variadas as resistências de carga, $R_{2a}$  e $R_{2b}$, associadas à célula fotovoltaica, registando-se ainda a tensão $U_1$ nos terminais da célula. Através da relação $V=R_2I$, foram obtidos os gráficos $I=I(V)$.
Paralelamente, foi calculada a potência fornecida pela célula, através da equação~\ref{eq:P}, podendo estimar-se $R_{CH}$ por extrapolação dos dados.
\begin{equation}
P=VI=V^2/R
\label{eq:P}
\end{equation}

%Com base nos dados, foi possível verificar a linearidade dos valores de $U$ e $I$ para uma resistência constante e para a resistência característica, e dos valores de $U$ para $I=\SI{0}{\ampere}$ e $I$ para $U=\SI{0}{\volt}$.


%\subsubsection{Nível de Iluminação}
Começou-se por colocar a célula fotovoltaica a uma distância de 16 cm da lâmpada, a $\theta =$0º relativamente à normal da calha. Para variar o nível de iluminação, optou-se por variar a inclinação da célula, já que se verifica uma relação linear entre a potência incidente, $P_{inc}$, e o cosseno da inclinação ($P_{inc} \propto \cos\theta$), enquanto, por exemplo, variando a tensão, não seria possível relacionar os vários níveis de iluminação, uma vez que a relação entre a tensão e a potência emitida nos comprimentos de onda a que a célula é sensível não é conhecida. 

%foram consideradas várias hipóteses: cobertura de um fracção do painel, variação de tensão aos terminais da lâmpada ou alteração do ângulo $\alpha$. De entre estas possibilidades,

%\subsubsection{Procedimento}
Para cada nível de iluminação, variou-se a resistência de carga, medida com o ohmímetro, obtendo-se a tensão para cada resistência, permitindo calcular a potência máxima pela equação \ref{eq:P} e a curva características. O intervalo de amostragem da gama de resistência foi reduzido ao aproximar do máximo. 
Repetiu-se o procedimento anterior para inclinações da célula de 30º, 45º e 60º, com rotação no sentido de afastamento da calha, de forma a evitar perturbações reflexivas provenientes desta.

\subsection{Distância à fonte luminosa}

Para verificar a variação da potência máxima com a distância, $d$, à fonte, alinhou-se a célula fotovoltaica perpendicularmente à calha, de modo a que o nível de iluminação fosse máximo. De seguida, colocou-se a placa a uma distância de 3.5 cm da fonte luminosa. Para cada distância $d$ amostrada (entre 3.5 cm e 31 cm), variou-se $R2$ para se obter uma aproximação do valor da potência máxima.


%------------------------------------------------

\section{Apresentação e discussão de resultados}

\subsection{Característica eléctrica}

Na Figura \ref{fig:U_II} estão apresentadas as curvas características I-V para inclinações de 0º,30º,45º e 60º (correspondendo a níveis de iluminação de 100\%, 86.6\%, 70.7\% e 50\% respetivamente), bem como o seu ajuste a (\ref{eq:I_cell}).

Como se pode observar na Figura~\ref{fig:U_II}, o ajuste é mais adequado para resistências mais elevadas (correspondendo às tensões de valor mais alto). Para resistências mais baixas, para além da maior instabilidade associada aos valores medidos, é possível que o modelo utilizado se torne desadequado. 

\medskip
\begingroup
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{I_U.eps}
  \captionof{figure}{Característica corrente-tensão para os três níveis de iluminação considerados.}
  \label{fig:U_II}
  \centering
\endgroup
\medskip



Com efeito, sabe-se que o díodo que integra a célula fotovoltaica contém junções PN cujo funcionamento é complexo, devido à interacção entre os materiais semicondutores dopados, sendo a sua resposta num circuito modelada de forma diferente consoante alguns parâmetros da montagem. É, pois, possível que a Figura~\ref{fig:U_II} evidencie dois dos regimes de funcionamento desta junção: para resistências de carga superiores a um dado limite, estaremos no domínio do regime do qual resulta a equação (\ref{eq:I_cell}); no limite em que a resistência de carga tende para zero, deveremos estar na presença de um regime de funcionamento diferente, pelo que vemos surgir efeitos parasita não contemplados no modelo apresentado.

\subsection{Carga óptima}

\medskip
\begingroup
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{P_R.eps}
  \captionof{figure}{Potência fornecida pela célula fotovoltaica face à resistência de carga $R2$ inserida no circuito.}
  \label{fig:P_R}
  \centering
\endgroup
\medskip

Na Figura \ref{fig:P_R} estão apresentadas a curva da potência fornecida em função da resistência de carga. A maior amostragem nos intervalo de resistência próximos do máximo contribuiu para a determinação da potência máxima e resistência óptima com boa precisão. Assim, apesar de não ter sido realizado um ajuste teórico, é possível verificar uma grande regularidade das curvas, validando a qualidade das medições. Os valores obtidos para as resistencias de carga óptimas foram os seguintes:

\begin{itemize}
\item $\theta=0$º, $R_M =\SI{563}{\ohm}(\pm) \SI{10}{\ohm}$, $P_M =\SI{6.62}{\milli\watt}(\pm) \SI{0.02}{\milli\watt}$
\item $\theta=15$º, $R_M =\SI{635}{\ohm}(\pm) \SI{15}{\ohm}$,  $P_M =\SI{5.82}{\milli\watt}(\pm) \SI{0.02}{\milli\watt}$ 
\item $\theta=30$º, $R_M =\SI{885}{\ohm}(\pm) \SI{5}{\ohm}$,  $P_M =\SI{4.13}{\milli\watt}(\pm) \SI{0.01}{\milli\watt}$
\item $\theta=45$º, $R_M =\SI{1424}{\ohm}(\pm) \SI{15}{\ohm}$,  $P_M =\SI{2.48}{\milli\watt}(\pm) \SI{0.01}{\milli\watt}$
\end{itemize}

É evidente que a potência disponibilizada tende para zero no limite em que a resistência de carga é nula (ou seja, a célula tem os terminais em curto-circuito), sendo natural supor, embora o limite físico sobre $R2$ utilizada não permita explorar convenientemente esta situação, que exibe o mesmo comportamento quando esta resistência tende para infinito (ou seja, quando a célula não está inserida em qualquer circuito). É, portanto, claro, que a curva deverá ter um máximo, correspondente a um valor ideal da resistência de carga. 

O gráfico mostra, ainda, que o máximo da função $P=P(R)$ é maior para maiores níveis de iluminação; de facto, como a Figura~\ref{fig:linear} evidencia, estas grandezas são proporcionais. Visto que às extremidades de todas as curva corresponde a potência nula, o máximo também será mais proeminente para maiores níveis de iluminação, ou seja, a resistência máxima será aproximada com menor erro para um menor ângulo de inclinação da célula.



%Finalmente, é importante notar que o traçado das curvas apresentado mostra algumas semelhanças com a lei de Planck para os corpos negros. Embora o ajuste a uma função do tipo $f(x) = a (e^(b/x)-1)^{-1}$ com $a,b$ constantes seja dificultado pelo traçado da curva para resistências próximas de zero

%O fenómeno de carga óptima é evidente, tendendo a potência para zero tanto com uma aproximação a resistência nula como infinita. Como foi feita uma maior amostragem nos intervalo de resistência próximos do máximo foi possível determinar a potência máxima e resistência óptima com boa precisão.
 
Com base nestes dados, foi possível, ainda, verificar a relação inversamente proporcional entre o máximo e o maximizante destas curvas, como sugerido pela função representada a tracejado: produto $P_M R_M $ é constante. 

As análises das relações lineares entre o nível de iluminação e outras grandezas permitiram aferir a linearidade da corrente a tensão constante (de 1.9 V) e para a resistência de carga ideal. As mesmas relações são encontradas para a potência disponibilizada pela célula, como se verifica na Figura~\ref{fig:linear}.


\medskip
\begingroup
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{lines.eps}
\captionof{figure}{Relações de linearidade entre o nível de iluminação e as grandezas indicadas.}
\label{fig:linear}
  \centering
\endgroup
\medskip


\subsection{Distância à fonte luminosa}

%----- GRÁFICOS DA distância; SEI QUE O SÍTIO É ESTÚPIDO, MAS ESTAS IMAGENS PASSAM PARA A PÁGINA SEGUINTE
\begin{figure*}[t] %esta imagem passa para a página seguinte
 \centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\columnwidth]{P_d.eps}
  \caption{Potência máxima em função da distância à fonte de luz.}
  \label{fig:distance_raw}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Pdlog.eps}
  \caption{Logaritmização do gráfico à esquerda.}
   \label{fig:distance_log}
\end{subfigure}
\caption{}
\label{fig:distance}
\vspace{-\baselineskip}
\end{figure*}


O gráfico da potência máxima em função da distância à lâmpada para uma inclinação inclinação encontra-se na Figura~\ref{fig:distance_raw}. A curva obtida é bastante regular sugerindo uma lei de potência. No entanto, analisando o gráfico da relação entre os logaritmos das grandezas em jogo (ver Figura~\ref{fig:distance_log}), verifica-se que na curva anterior estão mascarados dois regimes.

No primeiro regime, até próximo dos 13.5 cm, a distribuição dos pontos não sugere uma lei de potência, e, embora a fraca amostragem não permita desenvolver um modelo para distâncias tão curtas, é evidente que a fonte não deve ser modelada como pontual. 

Como esperado, quando a célula e a lâmpada estão muito próximos, existem efeitos associados à geometria da lâmpada que impedem que esta possa agir como fonte de luz pontual. Durante a experiência, verificou-se, inclusivamente, recorrendo à observação do padrão de incidência numa folha normal à calha, que, até uma distância de 7.6 cm da lâmpada, existem zonas de penumbra causadas pelo formato da fonte de luz e que deverão ser responsáveis pela não-linearidade dos primeiros pontos do gráfico da Figura~\ref{fig:distance_log}.

O segundo regime inicia-se a partir das distâncias de 13.5 cm. Neste, a linearidade do gráfico da Figura~\ref{fig:distance_log} sugere que a potência máxima disponibilizada pela célula decai, aproximadamente, com o quadrado da distância. Para grandes distâncias, esperava-se que a geometria da lâmpada se tornasse pouco relevante e, com efeito, para estas distâncias, a lâmpada actua como uma fonte de luz aproximadamente pontual.

Todavia, o facto da aproximação ser imperfeita não é inesperado. A gama de distâncias testada, isto é, aquela para a qual as resistências de carga óptima eram alcançáveis com o material disponível, foi limitada, não permitindo uma análise a distâncias verdadeiramente grandes. A estas distâncias ainda se sentirão, embora em menor escala, os efeitos do formato da lâmpada conjugado com os fenómenos reflectivos que são responsáveis por uma dispersão não homogénea da luz.  

Outro efeito que perturbou as medições foi o aquecimento da célula fotovoltaica dada a exposição prolongada. Ao longo da experiência verificou-se que a resposta da célula a diferentes resistências de carga se modificava com o tempo, dificultando a determinação do extremo. Este fenómeno, naturalmente, ocorreu com maior impacto nas distâncias mais pequenas.  

Existem outros erros sistemáticos que poderão ter incorrido durante toda a experiência. Dado o uso frequente, o painel da célula fotovoltaica não estava completamente limpo, podendo ter perturbado a uniformidade da absorção de energia. Perturbações da iluminação da sala e reflexo nas partes metálicas da montagem poderão ter ocorrido, mas estima-se que o seu efeito não seja significativo. Verificou-se que a tensão na lâmpada se manteve sensivelmente constante no decorrer da experiência, assumindo-se, apesar da ausência de garantias experimentais, que a resposta da lâmpada a uma tensão constante foi um nível de emissão constante.


%------------------------------------------------

\section{Conclusão}

A experiência foi, em geral, bastante bem sucedida. As curvas características obtidas foram bastante regulares, e o desvio ao ajuste teórico para tensões baixas não pode ser explicado somente por erros associados à medição, sendo, pois, reflexo de uma  ineptitude do modelo teórico (e uma mudança de regime de funcionamento das junções PN na célula fotovoltaica). As curvas da potência máxima em função da resistência de carga foram igualmente regulares, permitindo aferir algumas relações de linearidade com o nível de iluminação e uma relação de proporcionalidade inversa entre a potência máxima e a resistência de carga óptima. 

A variação da potência máxima com a distância à fonte revelou uma certa aproximação ao modelo da fonte pontual, apesar de imperfeita, a partir de certas distâncias. O desajuste face ao modelo poderá-se dever à geometria da própria lâmpada e a perturbações dos efeitos térmicos nas medições, sendo estes efeitos naturalmente mais notórios para distâncias baixas, o que se reflecte na falta de linearidade desta região do gráfico da Figura~\ref{fig:distance_log}. De forma a melhorar a experiência, sugere-se uma resistência variável capaz de alcançar valores mais elevados permitindo obter dados para distâncias superiores. 




%------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template

\bibitem{ipho} IPhO 2013, {\em Experimental Problem 2 -- Solar cells} (2013). Consultado em \url{http://ipho2013.dk/ipho2013-experimental-problem-2.pdf} a 06/03/15.

\bibitem{RCH} Photovoltaic Education Network, {\em Characteristic Resistance}. Consultado em \url{http://pveducation.org/pvcdrom/solar-cell-operation/charecteristic-resistance} a 06/03/2015.

\end{thebibliography}
\end{multicols}

\end{document}
